**指數平滑異同移動平均線**（）是[股票交易中一種常见的](../Page/股票.md "wikilink")[技术分析工具](../Page/技术分析.md "wikilink")，由Gerald
Appel於1970年代提出，用于研判股票价格变化的强度、方向、能量，以及趋势周期，以便把握股票买进和卖出的时机。MACD指标由一组曲线与图形组成，通过收盘时股价或指数的快变及慢变的[指數移動平均值](../Page/移動平均#指數移動平均.md "wikilink")（EMA）之間的[差計算出來](../Page/减法.md "wikilink")。「快」指更短時段的EMA，而「慢」則指较長時段的EMA，最常用的是12及26日EMA。\[1\]

## MACD图形的计算方法

[MACD_example,_fast=12_slow=26_smooth=9.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:MACD_example,_fast=12_slow=26_smooth=9.png "fig:MACD_example,_fast=12_slow=26_smooth=9.png")），
下表的綠線是差離值（DIF），紅線是訊號線（DEM），白色區塊柱形圖（MACD bar / OSC）是兩者的差（D-M）。\]\]

  - 一、差離值（DIF值）：\[2\]\[3\]

<!-- end list -->

  - 先利用收盤價的[指數移動平均值](../Page/移動平均#指數移動平均.md "wikilink")（12日／26日）計算出差離值。\[4\]
  - **〖公式〗**

\[DIF = EMA_{(close,12)} - EMA_{(close,26)}\]

  - 二、訊號線（DEM值，又稱MACD值）：

<!-- end list -->

  - 計算出DIF後，會再畫一條「訊號線」，通常是DIF的9日[指數移动平均值](../Page/移動平均#指數移動平均.md "wikilink")。
  - **〖公式〗**

\[DEM = EMA_{(DIF,9)}\]

  - 三、柱形圖或棒形圖（histogram / bar graph）：

<!-- end list -->

  - 接著，將DIF與DEM的差畫成「柱形圖」（MACD bar / OSC）。
  - **〖公式〗**

\[OSC = DIF - DEM = DIF - MACD\]

  -
    或簡寫為
    \(D - M\)

## 解讀

MACD其實就是兩條指數移動平均線——EMA(12)和EMA(26)——的背離和交叉，EMA(26)可視為MACD的零軸，但是MACD呈現的訊息雜訊較均線少。

MACD是一種趨勢分析指標，不宜同時分析不同的市場環境。以下為三種交易訊號：

  - **差離值**（**DIF值**）與**訊號線**（**DEM值**，又稱**MACD值**）相交；
  - 差離值與[零軸相交](../Page/笛卡尔坐标系.md "wikilink")；
  - 股價與差離值的背離。

差離值（DIF）形成「快線」，訊號線（DEM）形成「慢線」。

當差離值（DIF）從下而上穿過訊號線（DEM），為買進訊號；相反若從上而下穿越，為賣出訊號。買賣訊號可能出現頻繁，需要配合其他指標（如：RSI、KD）一同分析。

**棒形圖**（**MACD bar** /
**Oscillator，OSC**）的作用是顯示出「差離值」與「訊號線」的差，同時將兩條線的走勢具體化，以利判斷差離值和訊號線交叉形成的買賣訊號，例如正在下降的棒形圖代表兩線的差值朝負的方向走，趨勢向下；靠近[零軸時](../Page/笛卡尔坐标系.md "wikilink")，差離值和訊號線將相交出現買賣訊號。

棒形图会根据正负值分布在零軸（[X軸](../Page/笛卡尔坐标系.md "wikilink")）的上下。棒形图在零軸上方时表示走势较强，反之则是走势较弱。

差離值由下而上穿過零軸代表市場氣氛利好股價，相反由上而下則代表利淡股價。差離值与訊號線均在零軸上方时，被稱为多头市场，反之，则被稱为空头市场。

當股價創新低，但MACD並沒有相應創新低（牛市背離），視為利好（利多）訊息，股價跌勢或將完結。相反，若股價創新高，但MACD並沒有相應創新高（熊市背離），視為利淡（利空）訊息。同樣地，若股價與棒形圖不配合，也可作類似結論。

MACD是一种中长线的研判指标。当股市强烈震荡或股价变化巨大（如送配股拆细等）时，可能会给出错误的信号。所以在决定股票操作时，应该谨慎参考其他指标，以及市场状况，不能完全信任差離值的单一研判，避免造成损失。

## 参见

  - [技术分析](../Page/技术分析.md "wikilink")
      - [移動平均](../Page/移動平均.md "wikilink")（MA）
      - [随机指标](../Page/随机指标.md "wikilink")（KD）
      - [威廉指標](../Page/威廉指標.md "wikilink")（W%R）
      - [相對強弱指數](../Page/相對強弱指數.md "wikilink")（RSI）
      - [乖離率](../Page/乖離率.md "wikilink")（BIAS）
      - [動向指數](../Page/動向指數.md "wikilink")（DMI）

## 外部連結

  - [ChartFilter.com的MACD棒形圖](http://www.chartfilter.com/index.php?option=com_content&view=article&id=299:macd-histogram&catid=22:indicators-and-ocillators&Itemid=96)

  - [StockCharts.com的MACD介紹](https://web.archive.org/web/20061225053534/http://stockcharts.com/education/IndicatorAnalysis/indic_MACD1.html)

  - [Investopedia.com的MACD介紹](http://www.investopedia.com/terms/m/macd.asp)

  - [invest-faq.com的MACD介紹](http://invest-faq.com/articles/tech-an-macd.html)

  - [Taindicators.com
    的MACD應用例子](https://web.archive.org/web/20101112030011/http://www.taindicators.com/2010/02/macd.html)

  - [股市技術指標 -
    MACD指標](http://www.financier.com.tw/jump_money.php?NT_Id=4&NT2_Id=13&N_Id=1754)

  - [金融小百科 - MACD](http://fund.bot.com.tw/z/glossary/glexp_3914.djhtm)

## 註釋

[Category:技术分析](../Category/技术分析.md "wikilink")
[Category:技術指標](../Category/技術指標.md "wikilink")

1.  延伸閱讀：*The Moving Average Convergence-Divergence Trading Method*,
    Gerald Appel, ISBN 978-99914-53-57-6.
2.  \#
3.  \#
4.  理論上先算出「需求指數」（Demand Index，**DI**）：DI = ( H + L + 2C
    )÷4，（H：最高價；L：最低價；C：收盤價），一般可用收盤價代替 DI 值。